滙豐冇對唔住散戶，只是大家將失敗賴落滙豐

全城聲討滙豐，有樓市KOL話為滙豐捱了一刀，有立法會議員指香港投資者助滙控捱過「最艱難嘅時候」，質問滙控「對唔對得住香港投資者」。今期BLOG這個標題，確實有點反高潮，過去幾日接觸數位揸貨股東，滙豐停派息的決定，最少有兩點值得投資者反醒以及深思。

相關新聞：【趣BLOG BLOG】HSBC is falling down - 股榮

滙豐冇對唔住散戶，只是大家寵壞了滙豐。

由長情股東、街坊師奶，以至明星散戶，仍然迷戀昔日滙豐的風光，覺得滙豐衰極有個譜，派息最多只會減不會停，經歷過海嘯的，更相信滙豐見底急彈歷史會重演，就是這種潛移默化、被洗腦式的印象，滙豐每逢到了關鍵大位，散戶血肉長城就會出現，愚人節當日的散戶40蚊布陣，結果散戶敵不過大戶力量，周五甚至跌穿38元。

老一輩愛稱滙豐為大笨象，甚至是小飛象，在他們心目中，滙豐正正代表了香港，代表了港股，滙豐死了，港股亦唔慌掂。實情是，滙豐與恒指已不同步，滙控佔恒指比重已急轉直下，買港股等於買滙豐的錯覺，注定跑輸大市。

除了市值夠大，早年滙控佔恒指比重相當誇張，港股升跌市基本上睇滙豐走勢而定。統計廿年恒指最大三隻比重股份，由2001年開始，基本上由滙控霸佔首位，但佔比已由2003年最高的35%，降至近年約一成水平。而最新佔比已跌至8%，首次跌穿三甲位置，隨住今年美團、阿里及其他大型中資股可能染藍，滙豐佔恒指比例或跌至半成，亦不意外，也是大勢所趨。

08年海嘯後，滙控基本上由本港及亞太區貢獻大部份利潤，去年更撐起集團九成稅前利潤，抵銷其他地區虧損。雖則如此，但滙豐始終不願遷冊回港，埋下今次被英國監管機構叫停派息的伏線。很多退休人士「相信滙豐，唔驚冇息」，全部棺材本全投進滙豐，結果今次滙豐失息，致退休現金流停頓，錯愛滙豐，收息神話亦告破滅。

滙豐冇對唔住散戶，只是大家將失敗賴落滙豐。

4月1日愚人節，滙控因應英國監管機構要求，銀行暫停派息及股份回購，結果除淨了的末期息（約1.64港元）取消派發，今年度首三次季度息（估計合共約2.34港元）亦不會派發。當日滙豐股價跌近一成或4.2元，金額相當於取消及停發股息的金額。股價跌，入晒派息數，大家可以如此解讀，但上市公司賺到錢，派息是理所當然，卻非必然，上市條例沒有明文規定，一定要派息的條款，只是公司根據自本條件作決定。

股價升跌取決很多原因：股息多寡、盈虧狀況，及前景能見度，如果停派息是愚人節下跌的原因，那麼今年首季跌了16.7元，應該入邊個數。

銀行打開門做生意，向客戶吸存款然後派息，這是白紙黑字、有根有據，沒派息就是銀行欠客戶。滙豐停派息前，管理層口頭上仍承諾，派息政策不變，結果監管機構落旨，不得不跟從，普通股停派股，但美元優先股派息則不受影響，事關後者在2010年發行時，已訂明派發股息的日期及金額，不受業績好壞以至監管政策影響。

或者反過來問，滙豐維持派去年末期息，股價難道會不跌嗎。從公司層面角度，滙豐停派息一年，節省800億元股息開支，對財政狀況，以至面對迎來的挑戰，只好不壞。如果股價升沒派息，抑或股價跌照派息，兩者㨂其一，滙豐股東應知道會點㨂。

將自己投資失敗、眼光失準，歸咎於滙豐不派息太仆街，然後給自己一個落台階，心理上會好過些，這種阿Q精神勝利法，卻是很多散戶賺糖輸廠的癥結。

息差收窄、英國脫歐，滙豐今年累跌38%，但其他歐美環球主要大型銀行，一樣跌到四腳朝天，股價腰斬一半的不是少數（見表），市盈率可低見5倍，市賬率更低見0.3倍破產價，滙豐股價跌，諷刺地已算是最好的頭兩間。這是環球銀行面對的宏觀問題，可惜，很多股東視而不見。
滙豐CEO向股東發信指深感歉意，但投資決定，自己負責，股票市場沒有誰欠誰，賺息賺價不是take it for granted.

最後，借《羅生門》歌詞作結，共勉之。
那動人時光 不用常回看
能提取溫暖以後渡嚴寒 就關起那間房
最動人時光 未必地老天荒
難忘的因你太念念才難忘
容易抱住誰十年 最難是放
股榮

Link:

屌 咪姐係自己搞破個神話

要賺錢唔一定靠派息

低買高賣都得

同埋而家經濟唔好，都要仲人派息

我覺得佢係講事實喎
事實上有好多人都係輸打贏要
贏咗錢嫌人食佢格 開賭盤抽油水
輸咗錢鬧人明知跌都唔做任何嘢 金融吸血鬼
睇下老強 做生意 郵輪回水 雷曼
就知9成人都有呢種心態

買得戈班都係唔想用腦 收息

被動收入

又係股榮呢條毒L樣，自己D預測錯L到仆哂街，就話自己無錯，將失敗賴落自己都係按數據分析，依書直說。
而家仲好意思話人將失敗賴落滙豐度？

蘋果應該加個功能，好想Block呢條無賴D文。

只能說 散戶太看重匯豐
是一份情懷
但唔一定係事實
唔派息只能說失望罷唔算叫世界盡頭
那些股價低迷
現在只是那些築了多重血肉長城的韮菜罷

十年前匯豐年年有幾厘息又唔問點解咁高息？買股票就有升有跌架啦，想冇風險咪存定期，望下沙士嗰年就知有咩大事藍籌股都會跌五成啦，唔係一日跌你25%咪偷笑